\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 9 de febrero de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la segunda sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Ernesto, siguiendo las notas de Jaime. Transcripci\'on libre  de Ernesto.\\

En esta sesi\'on se comenzamos a exponer lo que Jaime llama {\it teoremas inductivos}: inducci\'on transfinita y recurrencia transfinita. Para evitar el uso de {\it clases}, como lo hace Jech en su libro de Teoría de Conjuntos, Jaime introdujo la noci\'on de {\it univalencia} que es una f\'ormula proposicional de car\'acter funcional.\\[0.3cm]
\noindent Teorema de inducci\'on transfinita. Sea $\varphi$ una f\'ormula sobre ordinales que satisface:
\begin{enumerate}
\item $\varphi(0)$ (es decir, $\varphi(0)$ es un teorema de TCC)
\item $(\forall \alpha\mid \varphi(\alpha):\varphi(\alpha+1))$
\item $(\forall \alpha\mid \text{lm}(\alpha)\wedge (\forall \beta\mid \beta \prec \alpha:\varphi(\beta)):\varphi(\alpha))$.
\end{enumerate}
Entonces $(\forall \alpha\mid \text{ord}(\alpha):\varphi(\alpha))$\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Por contradicci\'on. Supongamos que $(\exists\beta\mid ord(\beta):\neg\varphi(\beta))$. Es decir, que $\{\beta\mid\neg\varphi(\beta)\}\neq \emptyset$ de donde, existe $\alpha=\downarrow\{\beta\mid\neg\varphi(\beta)\}$. Por la proposici\'on 2.3, se tiene que $\neg\varphi(\alpha)$. Entonces,
\begin{enumerate}
\item[(i)] Por (a), $\alpha\neq 0$.
\item[(ii)] Si os$(\alpha)$:
\[\begin{array}{rcl}
& & \alpha=\beta+1\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{definici\'on de }\,\,\alpha\,\, \text{y}\,\, \beta\prec\alpha\rangle  \\ 
&&\\
& & \varphi(\beta) \\ 
&&\\
& \Rightarrow & \langle \text{hip\'otesis (b)}\rangle\\ 
&&\\
&&\varphi(\beta+1)=\varphi(\alpha)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \neg\varphi(\alpha)\rangle \\ 
&&\\
&& \text{false}\\
\end{array} 
\]
\item[(iii)] Si lm$(\alpha)$:
\[\begin{array}{rcl}
& & (\forall \beta\mid\beta\prec\alpha:\varphi(\beta))\\ 
&&\\
&\Rightarrow  &\langle \text{hip\'otesis (c)}\rangle  \\ 
&&\\
& & \varphi(\alpha) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \neg\varphi(\alpha)\rangle \\ 
&&\\
&& \text{false}\\
\end{array} 
\]
\end{enumerate}
Se concluque que $(\forall \alpha\mid \text{ord}(\alpha):\varphi(\alpha))$.\\[0.3cm]
Corolario A. Si $\gamma$ es un ordinal l\'imite no nulo y $\psi$ es una f\'ormula sobre ordinales menores que $\gamma$ tal que:
\begin{enumerate}
\item $\psi(0)$ 
\item $(\forall \alpha\mid \alpha\prec\gamma\wedge\psi(\alpha):\psi(\alpha+1))$
\item $(\forall \alpha\mid \text{lm}(\alpha)\wedge\alpha\prec\gamma\wedge (\forall \beta\mid \beta \prec \alpha:\psi(\beta)):\psi(\alpha))$,
\end{enumerate}
entonces, $(\forall \alpha\mid \alpha\prec\gamma:\psi(\alpha))$.\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Consecuencia del teorema anterior tomando $\varphi$ definida por $\varphi(\alpha)\equiv(\alpha\prec\gamma\Rightarrow\psi(\alpha))$.\\[0.3cm]
Corolario B. Si $\varphi$ es una f\'ormula sobre naturales tal que:
\begin{enumerate}
\item $\varphi(0)$ 
\item $(\forall n\mid \varphi(n):\varphi(n+1))$
\end{enumerate}
entonces, $(\forall n\mid n\in\omega:\varphi(n))$.\\[0.3cm]
Demostraci\'on. Consecuencia del Corolario A. Como $\omega=\inf\{\alpha\mid \text{lm}(\alpha)\}$, entonces $\alpha\prec \omega$ implica $\neg$lm$(\alpha)$. De aqu\'i que (c) en el Corolario A es verdadera y junto con (a) y (b) se tiene que $(\forall n\mid n\in\omega:\varphi(n))$.\\[0.3cm]
Notaci\'on.
\begin{enumerate}
\item[a)] ${\cal F}$ y ${\cal G}$, denotan univalencias.
\item[b)] Si ${\cal F}$ es una univalencia:
\[
y={\cal F}\langle x \rangle \,\,\equiv\,\,{\cal F} (x,y)
\]
\item[c)] $\varphi$ es una univalencia ordinal si y s\'olo si 
\[
(\forall \alpha\mid\text{ord}(\alpha):(\exists x\mid\varphi(\alpha,x)\wedge (\forall y\mid \varphi(\alpha,x)=\varphi(\alpha,y)\Rightarrow x=y))),
\]
abreviado, $(\forall \alpha|\text{ord}(\alpha):(\exists!x\mid:\varphi(\alpha,x)))$
\item[d)] Si $\varphi$ es una univalencia y $X$ es un conjunto,
\[
\varphi\upharpoonright X=\{(y,z)\in X\times\varphi[X]\mid y\in X \wedge \varphi(y,z)\},
\]
y se lee `$\varphi$ restringida a $X$'.
\end{enumerate}
Parte de la sesi\'on discutimos acerca de la abstracci\'on en matem\'aticas y sobre la necesidad de recurrir a formas m\'as abstractas de fundamentaci\'on. Qued\'o el interrogante de si era posible, desde un punto de vista did\'actico, introducir tempranamente a los estudiantes en formas de fundamentaci\'on tan abstractas como la teor\'ia homot\'opica de tipos. A ra\'iz de esta discusi\'on se dieron ejemplos de lo que los estudiantes de teor\'ia de conjuntos y teor\'ia de grupos est\'an haciendo al utilizar la l\'ogica calculatoria para escribir sus argumentaciones.
Un ejemplo expl\'icito fue la demostraci\'on del siguiente ejercicio, que requiere el uso de la {\it regla de un punto}: Sean $S$ y $A$ conjuntos, $S\neq\emptyset$ y $T=\{y\in \mathbb P (S)\mid (\exists x\mid x\in S:y=A-x)\}$. Demostrar que $A-\cap S=\cup T$ (Ley generalizada de De Morgan).
\[\begin{array}{rcl}
& & u\in\cup T\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de}\,\, \cup\rangle  \\ 
&&\\
& & (\exists y\mid y\in T:u\in y) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de}\,\, T\rangle \\ 
&&\\
&&(\exists y\mid :(\exists x\mid x\in S: y= A-x)\wedge u\in y) \\
&&\\
&\equiv &\langle \wedge \text{distribuye sobe}\,\, \exists\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists y\mid :(\exists x\mid x\in S: y= A-x\wedge u\in y)) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{propiedad de}\,\, \exists\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists x\mid :(\exists y\mid x\in S: y= A-x\wedge u\in y)) \\
&&\\
&\equiv &\langle \wedge \text{distribuye sobe}\,\, \exists\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists x\mid x\in S:(\exists y\mid : y= A-x\wedge u\in y)) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{regla de un punto}\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists x\mid x\in S:u\in A-x) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de diferencia de conjuntos}\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists x\mid x\in S:u\in A\wedge u\notin x) \\
&&\\
&\equiv &\langle \wedge \text{distribuye sobe}\,\, \exists\rangle\\ 
&&\\
&&u\in A\wedge(\exists x\mid x\in S: u\notin x) \\
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
&\equiv &\langle \text{negaci\'on de}\,\, \exists\rangle\\ 
&&\\
&&u\in A\wedge \neg(\forall x\mid x\in S: u\in x) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de }\,\,\cap\rangle\\ 
&&\\
&&u\in A\wedge \neg(u\in \cap S) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de diferencia de conjuntos}\rangle\\ 
&&\\
&&u\in A-\cap S \\
\end{array} 
\]
A prop\'osito, present\'e una demostraci\'on de la {\it regla de un punto}, que es un postulado del c\'alculo proposicional, usando los axiomas de la teor\'ia de conjuntos:
\[\begin{array}{rcl}
&&(\exists x\mid x=u : p(x)) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{axioma del par}\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists x\mid x\in \{u\} : p(x)) \\
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de conjunto no vac\'io y axioma de separaci\'on}\rangle\\ 
&&\\
&&\{x\in \{u\}\mid  p(x)\}\neq \emptyset\\
&&\\
&\equiv &\langle \text{el \'unico subconjunto no vac\'io de }\,\,\{u\}\,\,\text{es}\,\,\{u\}\rangle\\ 
&&\\
&&\{x\in \{u\}\mid  p(x)\}= \{u\}\\
&&\\
&\equiv &\langle \text{el \'unico elemento de}\,\,\{u\}\,\,\text{es}\,\, u\rangle\\ 
&&\\
&&u\in \{x\in \{u\}\mid  p(x)\}\\
&&\\
&\equiv &\langle \text{axioma de separaci\'on}\rangle\\ 
&&\\
&& u\in\{u\}\wedge  p(u)\\
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
&\equiv &\langle \text{el \'unico elemento de}\,\,\{u\}\,\,\text{es}\,\, u\rangle\\ 
&&\\
&&\text{true} \wedge  p(u)\\
&&\\
&\equiv &\langle \text{true}\,\, \text{es el elemento neutro}\,\,\wedge\rangle\\ 
&&\\
&& p(u)\\
\end{array} 
\]
Y aqu\'i termin\'o la sesi\'on.  La regla de {\it rango vaci\'o} tambi\'en se puede demostrar. 
\end{document}